# I. Setup DB

Côté base de données, on va utiliser MariaDB.

![Easy database](pics/easy_database.jpg)

## Sommaire

- [I. Setup DB](#i-setup-db)
  - [Sommaire](#sommaire)
  - [1. Install MariaDB](#1-install-mariadb)
  - [2. Conf MariaDB](#2-conf-mariadb)
  - [3. Test](#3-test)

## 1. Install MariaDB

> Pour rappel, le gestionnaire de paquets sous les OS de la famille RedHat, c'est pas `apt`, c'est `dnf`.

🌞 **Installer MariaDB sur la machine `db.tp5.linux`**

- le paquet s'appelle `mariadb-server`
- le service s'appelle `mariadb`

🌞 **Le service MariaDB**

- lancez-le avec une commande `systemctl`
- exécutez la commande `sudo systemctl enable mariadb` pour faire en sorte que MariaDB se lance au démarrage de la machine
- vérifiez qu'il est bien actif avec une commande `systemctl`
- déterminer sur quel port la base de données écoute avec une commande `ss`
  - je veux que l'information soit claire : le numéro de port avec le processus qu'il y a derrière
- isolez les processus liés au service MariaDB (commande `ps`)
  - déterminez sous quel utilisateur est lancé le process MariaDB

🌞 **Firewall**

- pour autoriser les connexions qui viendront de la machine `web.tp5.linux`, il faut conf le firewall
  - ouvrez le port utilisé par MySQL à l'aide d'une commande `firewall-cmd`

> Rappel : il y a [le mémo Réseau Rocky](../../cours/memos/rocky_network.md) pour ça.

## 2. Conf MariaDB

Première étape : le `mysql_secure_installation`. C'est un binaire qui sert à effectuer des configurations très récurrentes, on fait ça sur toutes les bases de données à l'install.  
C'est une question de sécu.

🌞 **Configuration élémentaire de la base**

- exécutez la commande `mysql_secure_installation`
  - plusieurs questions successives vont vous être posées
  - expliquez avec des mots, de façon concise, ce que signifie chacune des questions
  - expliquez pourquoi vous répondez telle ou telle réponse (avec la sécurité en tête)

> Il existe des tonnes de guides sur internet pour expliquer ce que fait cette commande et comment répondre aux questions, afin d'augmenter le niveau de sécurité de la base.

---

🌞 **Préparation de la base en vue de l'utilisation par NextCloud**

- pour ça, il faut vous connecter à la base
- il existe un utilisateur `root` dans la base de données, qui a tous les droits sur la base
- si vous avez correctement répondu aux questions de `mysql_secure_installation`, vous ne pouvez utiliser le user `root` de la base de données qu'en vous connectant localement à la base
- donc, sur la VM `db.tp5.linux` toujours :

```bash
# Connexion à la base de données
# L'option -p indique que vous allez saisir un mot de passe
# Vous l'avez défini dans le mysql_secure_installation
$ sudo mysql -u root -p
```

Puis, dans l'invite de commande SQL :

```sql
# Création d'un utilisateur dans la base, avec un mot de passe
# L'adresse IP correspond à l'adresse IP depuis laquelle viendra les connexions. Cela permet de restreindre les IPs autorisées à se connecter.
# Dans notre cas, c'est l'IP de web.tp5.linux
# "meow" c'est le mot de passe :D
CREATE USER 'nextcloud'@'10.5.1.11' IDENTIFIED BY 'meow';

# Création de la base de donnée qui sera utilisée par NextCloud
CREATE DATABASE IF NOT EXISTS nextcloud CHARACTER SET utf8mb4 COLLATE utf8mb4_general_ci;

# On donne tous les droits à l'utilisateur nextcloud sur toutes les tables de la base qu'on vient de créer
GRANT ALL PRIVILEGES ON nextcloud.* TO 'nextcloud'@'10.5.1.11';

# Actualisation des privilèges
FLUSH PRIVILEGES;
```

## 3. Test

Bon, là il faut tester que la base sera utilisable par NextCloud.

Concrètement il va faire quoi NextCloud vis-à-vis de la base MariaDB ?

- se connecter sur le port où écoute MariaDB
- la connexion viendra de `web.tp5.linux`
- il se connectera en utilisant l'utilisateur `nextcloud`
- il écrira/lira des données dans la base `nextcloud`

Il faudrait donc qu'on teste ça, à la main, depuis la machine `web.tp5.linux`.

Bah c'est parti ! Il nous faut juste un client pour nous connecter à la base depuis la ligne du commande : il existe une commande `mysql` pour ça.

🌞 **Installez sur la machine `web.tp5.linux` la commande `mysql`**

- vous utiliserez la commande `dnf provides` pour trouver dans quel paquet se trouve cette commande

🌞 **Tester la connexion**

- utilisez la commande `mysql` depuis `web.tp5.linux` pour vous connecter à la base qui tourne sur `db.tp5.linux`
- vous devrez préciser une option pour chacun des points suivants :
  - l'adresse IP de la machine où vous voulez vous connectez `db.tp5.linux` : `10.5.1.12`
  - le port auquel vous vous connectez
  - l'utilisateur de la base de données sur lequel vous connecter : `nextcloud`
  - l'option `-p` pour indiquer que vous préciserez un password
    - vous ne devez PAS le préciser sur la ligne de commande
    - sinon il y aurait un mot de passe en clair dans votre historique, c'est moche
  - la base de données à laquelle vous vous connectez : `nextcloud`
- une fois connecté à la base en tant que l'utilisateur `nextcloud` :
  - effectuez un bête `SHOW TABLES;`
  - simplement pour vous assurer que vous avez les droits de lecture
  - et constater que la base est actuellement vide

> Je veux donc dans le compte-rendu la commande `mysql` qui permet de se co depuis `web.tp5.linux` au service de base de données qui tourne sur `db.tp5.linux`, ainsi que le `SHOW TABLES`.

---

C'est bon ? Ca tourne ? [**Go installer NextCloud maintenant !**](./web.md)

![To the cloud](./pics/to_the_cloud.jpeg)
